---
layout: post
title: GPS数据采集与OpenStreetMap编辑
categories:
- 手艺
tags:
- GIS
- gps
- OpenStreetMap
published: true
comments: true
---
<p>简单介绍一下通过GPS采集道路数据并上传到OpenStreetMap的流程。</p>

<p><h3>采集</h3>
首先你需要一个GPS数据记录器，或者叫做GPS Logger。这类产品在淘宝上可以找到很多，台湾的长天(HOLUX)是相对价廉物美的品牌。我的设备是HOLUX m1000c，下文以此为例。</p>

<p>m1000c的使用非常简单。开机之后，指示GPS的黄灯点亮，设备开始搜索GPS卫星。根据你所出的位置、遮挡情况以及天气情况，搜星的时间略有不同。当GPS黄灯开始闪烁时Logger即开始记录数据，默认情况下m1000c每隔5秒记录一次数据。每次重启后，Logger都会新开一条记录。</p>

<p><h3>导入</h3>
对Windows用户，将Logger通过USB线与电脑连接后，可以利用随机附带的软件将数据导入为GPX格式。对Linux用户，可以利用<a href="http://www.gpsbabel.org/" target="_blank">gpsbabel</a>导入数据：
<em>gpsbabel -t -i m241 -f /dev/ttyACM0 -o gpx -F myfile.gpx</em></p>

<p>其中：
<ul>
	<li>-t 表示数据为track类型</li>
	<li>-i m241 输入格式为HOLUX m241，m1000c使用的是这种格式</li>
	<li>-f /dev/ttyACM0 输入设备是/dev/ttyACM0</li>
	<li>-o gpx 输出格式是gpx</li>
	<li>-F 输出文件myfile.gpx</li>
</ul></p>

<p>在一些发行版上，需要root权限访问/dev/ttyACM0，所以不要忘记将输出的文件chown给普通用户。</p>

<p>导入完成后可以利用下面的命令清空Logger
<em>gpsbabel -i m241,erase_only=1 -f /dev/ttyACM0</em></p>

<p>在Windows和Linux上都可以使用<a href="http://sourceforge.net/apps/mediawiki/viking/index.php?title=Main_Page" target="_blank">Viking</a>查看导入的数据：
<ul>
	<li>启动viking</li>
	<li>添加一个OSM地图图层： Layers->New Map Layer</li>
	<li>导入GPX数据： File->Append File...</li>
	<li>下载OSM地图，右键点击左侧的Map图层，Download Missing Onscreen Maps</li>
</ul></p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/40741608@N08/6213079184/" title="Screenshot at 2011-10-05 09:45:20 by 贝小塔, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6103/6213079184_f653ca2ca6.jpg" width="500" height="387" alt="Screenshot at 2011-10-05 09:45:20" /></a></p>

<p><h3>编辑</h3>
Windows和Linux用户都可以通过<a href="http://merkaartor.be/" target="_blank">Merkaartor</a>编辑OSM数据。</p>

<p>启动Merkaartor，导入GPS数据： File->Import。<br />
选择左侧的GPS图层，对需要导入的数据，右键点击Extract Drawing Layer将GPS转换为可编辑数据。
<a href="http://www.flickr.com/photos/40741608@N08/6213247680/" title="Screenshot at 2011-10-05 10:57:17 by 贝小塔, on Flickr"><img src="http://farm7.static.flickr.com/6167/6213247680_046e360c63.jpg" width="500" height="303" alt="Screenshot at 2011-10-05 10:57:17" /></a></p>

<p>根据实际情况编辑道路数据的属性。对GPS转换的数据，选择菜单Feature->Force Upload，将其加入dirty set准备上传。点击Upload即可将数据上传到OpenStreetMap。</p>

<p></p>
